%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Project     : Turnverein App
% Title       : 
% File        : fazit.tex Rev. 00
% Date        : 07.07.14
% Author      : Raffael Santschi
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Schlussfolgerungen}\label{chap.Schlussfolgerungen}
In der Schlussfolgerung wird kurz auf die Verwendung des Produktes, das Fazit des Verfassers und den Ausblick eingegangen.

\section{Verwendung}\label{fazit_verwendung}
Die App fand schnell grossen Anklang, die Neuigkeit über die App verbreitete sich automatisch. Die Turnvereine machten die Öffentlichkeit zusätzlich über Facebook und ihre Homepage auf die App aufmerksam. Eine Woche nach der Bekanntmachung hatten bereits 50 Personen die App heruntergeladen. Die Fahrgemeinschaftsverwaltung wird benutzt und die Anmeldungen an Veranstaltungen werden vermehrt über die App gemacht.

\section{Fazit}\label{fazit}

Die Entwicklung einer App hat sehr viel Spass gemacht und die Zeit verging wie im Flug. Ich fand es toll, das angeeignete Wissen über die Anforderungsanalyse und Architektur einsetzen zu können. Die klar definierten Anforderungen haben mir bei der Entwicklung geholfen und liessen nicht viel Spielraum für Missverständnisse. Die enge Zusammenarbeit mit den Mitgliedern war mir bei der Implementation ebenfalls eine grosse Hilfe.\\

Phonegap ist ein gutes Framework, welches einem viel Arbeit abnimmt und in diesem Projekt die richtige Entscheidung war. Eine App mit Phonegap zu entwickeln, lohnt sich bereits ab zwei Plattformen, da der Wartungsaufwand sonst enorm gross wird. Ich fand es auch toll, dass es auf HTML und Javascript basiert, was mir den Einstieg erleichterte. jQuery Mobile ist zwar mächtig, aber nur so lange man die Standardelemente und Funktionen verwendet, sonst kann es sehr schnell in viel Arbeit ausarten. Die Wahl jQuery zu verwenden, war eine gute und effiziente Lösung für diesen Prototypen, ich werde mir jedoch überlegen, ob ich in Zukunft vielleicht auf ein anderes Framework wechseln möchte.\\

Das \glossarmark{Refactoring} war in diesem Projekt dringend nötig, hat jedoch auch viel mehr Zeit gekostet als geplant. Ich wünsche mir für spätere Projekte, dass ich bereits Tests vorfinde, was den Umbau sehr viel einfacher macht. Es war spannend, eine grössere Datenbankmigration auf produktiven Daten zu planen und dann auch durchzuführen. Mit der neuen Testumgebung und dem \glossarmark{ORM} machte das Entwickeln richtig Spass.\\

\section{Ausblick}\label{fazit_ausblick}
Ich werde in einem weiteren Schritt wahrscheinlich die App mit Angular JS erweitern. Es sind bereits viele neue Anforderungen von den Mitgliedern eingetroffen, welche in den kommenden Monaten umgesetzt werden sollen. Das positive Feedback der Mitglieder hat mich sehr gefreut und auch motiviert. Die App ist für den Turnverein, zumindest für die jüngere Generation, ein voller Erfolg und so soll es auch sein. Zum Schluss kann ich nur noch sagen, es ist ein tolles Gefühl seine eigene App im App Store zu sehen!